
\begin{theorem}\label{thm:ring-polydiv}
	Пусть $f, g \in K[x]$, $g \ne 0$. Тогда $\exists!\,q, r \in K[x]\colon f = gq + r$, где $\mathrm{deg} r < \mathrm{deg} g$.
\end{theorem}

\begin{proof}~\\*[5pt]
	Существование, индукция по степени $f$\slashns
	\begin{compactitem}
		\item Если $\deg f < \deg g$, то $r = f, q = 0$.
		\item $f(x) = a_0 + a_1 x + \ldots a_n x^n$, $g(x) = b_0 + b_1 x + \ldots b_m x^m$, $a_n \ne 0, b_m \ne 0$.
		
		$f_1(x) := f(x) - g(x) \frac{a_n}{b_m} x^{n - m}$, здесь мы пользуемся тем, что в поле можно делить на любой ненулевой элемент.
		
		$\deg f_1 < n \overset{\text{по индукции}}{\implies} \exists q_1, r_1\colon f_1 = q_1 g + r_1, deg(r_1) < deg(g)$
		
		$f = g \frac{a_n}{b_m} x^{n - m} + f_1 = g \frac{a_n}{b_m} x^{n - m} + gq_1 + r_1 = g(\frac{a_n}{b_m}x^{n - m} + q_1) + r_1$
	\end{compactitem}
	
	\noindent{}Покажем единственность\slashns
	\begin{compactitem}
		\item Пусть есть разные разложения.
		\item $f = q_1 g + r_1 = q_2 g + r_2$, где $q_1, q_2, r_1, r_2 \in K[x]$, $\deg r_1, \deg r_2 < \deg g$.
		\item $(q_1 - q_2) g = r_2 - r_1$, если $q_1 \neq q_2$, то степень слева строго больше степени справа. Если $q_1 = q_2$, то $r_1 = r_2$. 
		\item Противоречие. \qedhere
	\end{compactitem}
\end{proof}

\begin{statement} Пусть $R$~--- область целостности.
	
	$\forall f, g\in R[x],~g \ne 0,~g = b_k x^k + b_{k - 1}x^{k - 1} + \ldots + b_0,~b_k \in R^*$.
	
	Тогда $\exists q, r \in R[x]\colon f = gq + r$, такие что $\deg r < \deg g$.
\end{statement}

\begin{remark}
	Обратите внимание, что достаточно обратимости только элемента $b_k$, так как мы всегда делим именно на него.
\end{remark}
